**Opération matricielle.**

1. Produit de deux polynômes.

Soient 
$$P = a_0 + a_1 x + \dots + a_{n-1} x^{n-1}$$ 
et 
$$Q = b_0 + b_1 x + \dots + b_{n-1} x^{n-1},$$ 
deux polynômes de degré $n-1$ (c-à-d $n$ coefficients).

On veut calculer leur produit $PQ$ :
$$[a_0, a_1, \dots, a_{n-1}] \otimes [b_0, b_1, \dots, b_{n-1}] = [c_0, c_1, \dots, c_{2n-1}].$$

Coût de l'algorithme mesuré en nombre d'opérations :

$$\mathcal{C}(n) = \mathcal{A}(n) + \mathcal{M}(n)$$
avec 
- $\mathcal{A}(n)$ : additions d'éléments de $\mathbb{R}$, 
- $\mathcal{M}(n)$ : multiplications d'éléments de $\mathbb{R}$.

$$c_k = \sum_{i=0}^k a_i b_{k-i}.$$

Pour calculer, on doit calculer tous les $a_i b_j$ ($n^2$ multiplications) et effectuer $n^2 - (2n - 1)$ additions.

**Complexité :** $\mathcal{O}(n^2)$.

**Remarque :** Complexité en $\mathcal{O}(f(n))$ signifie qu'il existe $c > 0$ tel que l'algorithme effectue au plus $cf(n)$ opérations pour $n \geq 1$.

$$(a_0 + a_1 x)(b_0 + b_1 x) = a_0 b_0 + (a_1 b_0 + a_0 b_1)x + a_1 b_1 x^2$$
$$= a_0 b_0 + a_1 b_1 x^2 + (a_0 + a_1)(b_0 + b_1) - a_0 b_0 - a_1 b_1)x.$$

Cela nécessite 3 multiplications et 4 additions.

**Méthode de Karatsuba**

Plus généralement, si $n = 2$ (nombre de coefficients), on écrit :
$$P = S x^m + T$$
$$Q = U x^m + V,$$
où $\deg(S, T, U, V) \leq m - 1$.

$$PQ = (SU) x^{2m} + (CS + T)(CU + V) - SU - TV)x^m + TV.$$

On ramène le calcul de $PQ$ à celui de 3 produits de polynômes à $n/2$ coefficients.

![](assets/Pasted%20image%2020240922210712.png)

Le calcul de la multiplication de deux polynômes à $2^\ell$ coefficients se ramène au calcul de 3 multiplications de deux polynômes à $2^{\ell-1}$ coefficients et à $4 \times 2^\ell - 4$ additions (d'éléments de $\mathbb{R}$).

$$\mathcal{C}(2^\ell) = 3 \mathcal{C}(2^{\ell-1}) + 4 \times 2^\ell - 4$$

(Ici, $\mathcal{C}(n)$ est le coût de la multiplication de deux polynômes de degré $n-1$.)

$$\mathcal{C}(1) = 1$$
$$\mathcal{C}(2^\ell) = 3 \mathcal{C}(2^{\ell-1}) + 4 \times 2^\ell - 4$$
$$= 3 \left( 3 \mathcal{C}(2^{\ell-2}) + 4 \times 2^{\ell-1} - 4 \right) + 4 \times 2^\ell - 4$$
$$= 3 \left( 3 \left( 3 \mathcal{C}(2^{\ell-3}) + 4 \times 2^{\ell-2} - 4 \right) + 4 \times 2^{\ell-1} - 4 \right) + 4 \times 2^\ell - 4$$
$$= 3^\ell \mathcal{C}(1) + 4 \left(3^0 \cdot 4 \times 2^\ell + 3^1 \cdot 4 \times 2^{\ell-1} + \dots + 3^{\ell-1} \times 4 \times 2 \right) - (4 + 3 \cdot 4 + 3^2 \cdot 4 + \dots + 3^{\ell-1} \cdot 4)$$
$$= 3^\ell + 4 \cdot 3^\ell \sum_{j=1}^{\ell-1} \left( \frac{2}{3} \right)^j - 4 \cdot \sum_{j=0}^{\ell-1} 3^j.$$

$$\mathcal{C}(2^\ell) \leq 9 \cdot 3^\ell$$
$$\mathcal{C}(2^\ell) \leq 9 \cdot (2^\ell)^{\log_2 3}.$$

Pour $n = 2^\ell$, on a 
$$\mathcal{C}(n)' = \mathcal{O}(n^{\log_2 3}).$$

$$\log_2 3 \approx 1.58\ldots$$

Si $2^\ell < n < 2^{\ell+1}$, on pose 
$$a_n = a_{n+1} = \dots = a_{2^{\ell+1}-1} = 0$$ 
et 
$$b_n = b_{n+1} = \dots = b_{2^{\ell+1}-1} = 0,$$
et on multiplie des polynômes à $2^{\ell+1}$ coefficients.

Alors, 
$$\mathcal{C}(n) \leq \mathcal{C}(2^{\ell+1}) \leq 9 \cdot 3^{\ell+1} \leq 27 \cdot 3^\ell = 27 \cdot (2^\ell)^{\log_2 3}.$$
$$\leq 27 \cdot n^{\log_2 3}.$$

Donc, 
$$\mathcal{C}(n) = \mathcal{O}(n^{\log_2 3}).$$

**Karatsuba (P, Q, n)**

n est puisse de 2.

Si $n = 1$, alors le résultat est $PQ$.

Sinon, on écrit 
$$P = S x^{n/2} + T$$
$$Q = U x^{n/2} + V.$$

**Karatsuba :**

- $M_1 = \text{Karatsuba}(S, U, n/2)$
- $M_2 = \text{Karatsuba}(T, V, n/2)$
- $M_3 = \text{Karatsuba}(S+T, U+V, n/2)$

Résultat :
$$\text{res} = M_2 + x^{n/2} \cdot (M_3 - M_1 - M_2) + x^n \cdot M_1.$$

**Diviser pour régner :**

Un problème de taille $n$ est divisé en 3 problèmes de taille $n/2$.

---

### II. Opérations matricielles

Les matrices sont à coefficients dans un anneau unitaire $R$ (commutatif).

> [!attention]
> $\mathcal{M}_n(R)$ n'est pas commutatif. Si $n \geq 2$ :
> $$
> \begin{pmatrix}0 & 1\\0 & 0\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}0 & 0\\1 & 0\end{pmatrix} \neq \begin{pmatrix}0 & 0\\1 & 0\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}0 & 1\\0 & 0\end{pmatrix}.
> $$

Problèmes :
- Multiplication de deux matrices
- Inverser une matrice inversible
- Calcul du déterminant
- Résolution d'un système linéaire.

Soient $A = (a_{ij})$ et $B = (b_{ij})$, et $C = (c_{ij})$ le produit de $A$ et $B$ tel que
$$c_{ij} = \sum_{k=1}^{n} a_{ik} b_{kj}.$$

Cela nécessite :
- $n-1$ additions et $n$ multiplications.

Au total :
- $n^3$ multiplications et $n^2 \cdot (n - 1)$ additions,
- coût en $\mathcal{O}(n^3)$.

**Théorème (Strassen)** : On peut multiplier deux matrices $n \times n$ en $\mathcal{O}(n^{\log_2 7})$ opérations.

**Remarque** : $3 = \log_2 8 > \log_2 7 \approx 2.81$.

**Démonstration** :

Soient $A$ et $B$ décomposées en sous-matrices :
$$A = \begin{pmatrix} A_{11} & A_{12} \\ A_{21} & A_{22} \end{pmatrix}, \quad B = \begin{pmatrix} B_{11} & B_{12} \\ B_{21} & B_{22} \end{pmatrix}.$$

Le produit $C$ est donné par :
$$C = \begin{pmatrix} A_{11}B_{11} + A_{12}B_{21} & A_{11}B_{12} + A_{12}B_{22} \\ A_{21}B_{11} + A_{22}B_{21} & A_{21}B_{12} + A_{22}B_{22} \end{pmatrix}.$$

On pose les intermédiaires suivants :
- $M_1 = (A_{12} - A_{22})(B_{21} + B_{22})$
- $M_2 = (A_{11} + A_{22})(B_{11} + B_{22})$
- $M_3 = (A_{11} - A_{21})(B_{11} + B_{12})$
- $M_4 = (A_{11} + A_{12})B_{22}$
- $M_5 = A_{11}(B_{12} - B_{22})$
- $M_6 = A_{22}(B_{21} - B_{11})$
- $M_7 = (A_{21} + A_{22})B_{11}$

**Exercice :**

On a :
$$AB = \begin{pmatrix} M_1 + M_2 - M_4 + M_6 & M_4 + M_5 \\ M_6 + M_7 & M_2 - M_3 + M_5 - M_7 \end{pmatrix}.$$

On a besoin de 7 multiplications de matrices de taille $n/2$ et de 18 additions. ($(n/2)^2$ coefficients)

On suppose $n = 2^\ell$, on a $\mathcal{C}(2^\ell)$.

Le coût de la multiplication de deux matrices de taille $n$ :

$$\mathcal{C}(2^\ell) = 7 \mathcal{C}(2^{\ell-1}) + 18 \cdot (2^{\ell-1})^2$$
$$= 7 \left( 7 \mathcal{C}(2^{\ell-2}) + 18 \cdot (2^{\ell-2})^2 \right) + 18 \cdot (2^{\ell-1})^2$$
$$= 7^\ell \mathcal{C}(1) + 18 \left( (2^{\ell-1})^2 + 7 \cdot (2^{\ell-2})^2 + \dots + 7^{\ell-1} \cdot (2^0)^2 \right)$$
$$= 7^\ell + 18 \cdot 7^{\ell-1} \left( 1 + \frac{4}{7} + \left( \frac{4}{7} \right)^2 + \dots \right)$$
$$\leq 7^\ell + 18 \cdot 7^{\ell-1} \cdot \frac{7}{3} = 7^{\ell+1}.$$
$$\mathcal{C}(2^\ell) \leq 7 \cdot 7^\ell = 7(2^\ell)^{\log_2 7}.$$

Et si $2^\ell < n < 2^{\ell+1}$ :

$$\mathcal{C}(n) \leq \mathcal{C}(2^{\ell+1}) \leq 7 \cdot 7^{\ell+1} \leq 49 \cdot n^{\log_2 7}.$$

Ainsi, 
$$\mathcal{C}(n) = \mathcal{O}(n^{\log_2 7}).$$
